<resources>
    <string name="app_name">E-Bookabularyo</string>
    <string name="e_bokalbularyo">E-BOKALBULARYO</string>
    <string name="opening_message">
        Ang iyong kasama sa masusing pag-aaral ng bokabularyo at panitikan. Narito ako upang gabayan ka sa pag-aaral tungo sa malalimang pag-unawa ng mga salita, kahulugan, at konsepto na may kaugnayan sa makulay na mundo ng panitikan. Asahan mong ako ay laging kasama sa iyong paglalakbay sa mundo ng kaalaman!
    </string>

    <string name="message1">Kumusta! Ako si Bb. Bernadeth M. Del Barrio, isang mananaliksik sa larangan ng edukasyon na may kursong Batsilyer sa Sekundaryang Edukasyon, Medyor sa Filipino. Bilang isang tagapagtuklas at tagapagtaguyod ng kahalagahan ng wika at kulturang Filipino, layunin kong mapalakas ang wika at panitikan gamit ang e-kagamitang ito. Halina’t, kasama mo kami sa iyong paglalakbay!</string>
    <string name="message2">Kumusta! Ako si Bb. Bernadette R. Odiaz, isang mapagkumbabang mananaliksik sa larangan ng edukasyon na may kursong Batsilyer sa Sekundaryang Edukasyon Medyor sa Filipino. Bilang tagapagtuklas na may pagnanais na makatulong sa pag-unlad ng kaalaman sa paggamit ng elektronikong kagamitan para sa bokabularyo at panitikan. Kami ay narito para kayo ay gabayan. Kaya, halina\'t kasama mo kami sa iyong paglalakbay!</string>
    <string name="next">Magpatuloy</string>
    <string name="ano_ang_iyong_pangalan">Ano ang iyong pangalan?</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="hear_a_story">Makinig sa mga kwento!</string>
    <string name="select_quizzes">PUMILI NG PAGSUSULIT</string>


    <string name="Panuto1_kite"><b>IKAUNANG BAHAGI</b> \nMARAMING PAMIMILIAN \nPanuto: \nPiliin at pindutin ang tamang sagot</string>
    <string name="Panuto2_kite"><b>IKALAWANG BAHAGI</b> \nMARAMING PAMIMILIAN \nPanuto: \nTukuyin ang kasingkahulugan ng mga salitang may salungguhit na halaw sa
                            kuwentong Ang Saranggola</string>
    <string name="Panuto3_kite"><b>IKATLOLONG BAHAGI</b> \nPAGTUTUGMA \nPanuto: \nPiliin at pindutin ang tamang sagot</string>

    <string name="Panuto1"><b>IKAUNANG BAHAGI</b> \nMARAMING PAMIMILIAN \nPanuto: \nPiliin at pindutin ang tamang sagot</string>
    <string name="Panuto2"><b>IKALAWANG BAHAGI</b> \nMARAMING PAMIMILIAN \nPanuto: \nTukuyin ang kasingkahulugan ng mga salitang may salungguhit na halaw sa
                            kuwentong Mabangis na Lungsod ni Efren Abueg.</string>
    <string name="Panuto3"><b>IKATLOLONG BAHAGI</b> \nPAGTUTUGMA \nPanuto: \nTukuyin ang kasingkahulugan ng salita </string>
    <string name="Q1_test2">1. Ang gabi ay mabilis na  <u>lumagom</u> sa malalaki’t maliliit na lansangan</string>
    <string name="Q2_test2">2. Dumantay sa mukha ng mga taong araw-araw na may bagong <u>lunas</u>  na walang bisa.</string>
    <string name="Q3_test2">3. <u>Mabangis na liwanag</u>  ng ilaw-dagitab.</string>
    <string name="Q4_test2">4. Isang bagay na hinahanap na hinahanap sa isang <u>marikit</u>  na altar.</string>
    <string name="Q5_test2">5. Ang pangambang <u>sumisigid</u>  sa kaniyang mga laman.</string>
    <string name="Q6_test2">6. Alisin na ang <u>nagtatayugang</u>  gusali roon.</string>
    <string name="Q7_test2">7. Ang <u>imbay</u>  ng mga kamay at hiwatig ng pagwawalang bahala.</string>
    <string name="Q8_test2">8. Ang mga tao ay <u>naghihikahos</u>  din.</string>
    <string name="Q9_test2">9. Nandidiring mapadikit sa <u>marurusing</u>  palad na wari bang mga kamay ay manipis.</string>
    <string name="Q10_test2">10. Ang nakikita niya ay irap, pandidiri, at <u>pagkasuklam</u> .</string>
    <string name="answertag">SAGUTAN</string>


    <string name="saranggola1">
        \n
        Rading, Paquito, Nelson… pakinggan ninyo ang kwentong ito. May isang lalaki, walong taong
        gulang. Humiling siya sa kanyang ama ng isang guryon.
        “Anak, ibibili kita ng kawayan at papel. Gumawa ka na lamang ng saranggola,” wika ng ama.\n
        “Hindi ako marunong, Tatay,” anang batang lalaki.\n
        “Madali ‘yan. Tuturuan kita,” sabi ng ama at tinapik sa balikat ang anak.\n
        Bumili nga ito ng papel at kawayan at tinuruang gumawa ng saranggola ang anak.\n
        “Tatay… ibili mo ako ng guryon,” sabi uli ng bata sa ama.\n
        “Anak, pag-aralan mo na lamang mapalipad ang saranggola nang mataas. Madadaig mo ang\n
        taas at tagal ng lipad ng guryon!”
        Nainis ang bata sa kanyang ama.\n
        “Kinakantyawan ako sa bukid, Tatay,” anang bata. “Anak daw ako ng may-ari ng kaisa-isang
        istasyon ng gasolina sa bayan… bakit daw kay liit ng saranggola ko!”
        Nagtawa ang ama at tinapik na naman sa balikat ang anak.
    </string>
    <string name="saranggola2">
        \n
        Tinuruan nga ng ama ang bata ng higit na mataas na pagpapalipad ng saranggola, pati na ang
        pagpapatagal niyon sa kalawakan. Nalagpasan nga ng saranggola niya ang ilang guryon. Ang
        iba namang guryon na lumipad nang pagkataas-taas ay nalagutan ng tali at nagsibagsak, balibali ang mga tadyang, wasak-wasak. \n
        Minsan sa pagpapataas ng lipad ng kanyang saranggola, napatid ang tali niyon. Umalagwa ang
        saranggola. Hinabol nilang mag-ama iyon at nakita nilang nakasampid sa isang balag. \n
        “Tingnan mo…hindi nasira,” nagmamalaking wika ng ama. “Kung guryon ‘yan, nawasak na dahil
        sa laki. Kaya tandaan mo, ang taas at tagal ng pagpapalipad ng saranggola ay nasa husay, ingat
        at tiyaga. Ang malaki ay madali ngang tumaas, pero kapag nasa itaas na, mahirap patagalin doon
        at kung bumagsak, laging nawawasak.” \n
        Nakalimutan na ng batang iyon ang tungkol sa saranggola nang maging katorse anyos siya. May
        iba na siyang hilig; damit, sapatos, malaking baon sa eskwela, pagsama-sama sa mga kaibigan. \n
        “Anak… dalawang sapatos lamang ang gagamitin mo sa pasukang ito. Kung masira, saka na
        papalitan. Magtitipid ka rin sa damit at huwag kang gasta nang gasta. Hindi madaling kitain ang
        salapi,” pagunita ng kanyang ama. \n

    </string>
    <string name="saranggola3">
        \n
        “Kawawa nga ako, Tatay,” katwiran ng bata. “Anak ako ng tanging may-ari ng istasyon ng gasoline
        at machine shop sa bayan natin, pero ang itsura ko… parang anak ng pobre.” \n
        “Disente ka naman, a. Malinis ang damit mo, husto ka sa mga gamit sa eskwela at husto ka rin
        sa pagkain. Hindi dapat sobra sa mga pangangailangan ang isang kabataang tulad mo. Hindi
        natututuhan ang pagtitipid.”  \n
        Hindi naunawaan ng bata ang paliwanag ng ama at nagkaroon siya ng hinanakit dito. Tinipid siya
        sa lahat ng bagay, hinigpitan sa pagsama-sama sa mga kabarkada at madalas, pinatatao sa
        istasyon ng gasolina at pinatutulong sa machine shop kung araw na walang klase. \n
        “Pinahihirapan talaga ako ng Tatay,” puno ng hinanakit ang tinig na pagsusumbong ng bata sa
        ina. “Kaisa-isa pa naman akong anak, ang turing niya sa akin… parang ampon!”
        “Hindi totoo ang sinabi mo, anak,” malumanay na sansala ng kanyang ina sa paghihinanakit niya
        sa ama. Alam mo mataas ang pangarap niya para sa iyo.”\n
        “Bakit? Ano ang gusto niya para sa akin?”\n
        “Ibig niyang maging mahusay kang inhinyero.”\n
        Hindi na kumibo ang bata at hindi rin napawi ang hinanakit niya sa ama. Gayunman, hindi siya
        makapaghimagsik dito. Iginagalang niya ito at pati ang kanyang ina.\n
    </string>

    <string name="saranggola4">
        \n
        Nang labingwalo na siya napagkaisahan ng kanyang mga barkada na kumuha sila ng commerce.
        “Mabuti ‘yon. Magsama-sama tayo sa isang unibersidad,” mungkahi ng isa sa limang
        magkakaibigan. \n
        Pumayag siya. Ngunit nang kausapin niya ang ama, tumutol ito.
        “Inoobserbahan kita, anak. Hindi mo hilig ang commerce. Palagay ko mechanical engineering
        ang bagay sa iyo. Tanungin mo ang iyong ina.” \n
        Masama man ang loob, sumangguni pa rin siya sa ina. \n
        “Hindi sa kinakampihan ko ang iyong ama, anak. Pero sa tingin ko….engineering nga ang bagay
        sa iyo. May machine shop tayo…sino ba ang magmamana niyon kundi ikaw?” \n
        Nasunod ang kanyang ama at napilitan siyang tumiwalag sa kanyang barkada. Napag-isa siya
        sa pag-aaral sa lunsod at ngayong binata na siya, hindi na hinanakit kundi paghihimagsik sa ama
        ang kanyang nadarama. \n
        “Ayoko nang mag-aral, Inay,” sabi niya sa kanyang ina nang dalawin siya nito sa dormitoryo.
        “Tipid, pagtitiis, kahihiyan lamang ang dinaranas ko rito. Bakit ako ginaganoon ni Itay? Gusto ba
        niya akong pahirapan?” \n
        Pinayapa ng kanyang ina ang kanyang kalooban.\n
    </string>
    <string name="saranggola5">
        \n
        “Magtiwala ka sa amin, anak. Wala kaming gagawin ng iyong ama kundi makabubuti sa iyong
        hinaharap.”\n
        “Makabubuti ba sa akin ang magmukhang basahan at magdildil ng asin?”\n
        “Makabubuting matuto kang magtiis. Pagkatapos mo naman ng pag-aaral at magtagumpay ka sa
        hanapbuhay, magiging magaan sa iyo ang lahat.”\n
        “Bakit kailangan ko pang magtagumpay? Hindi ba’t ipamamana ninyo sa akin ni Itay ang ating
        kabuhayan?”\n
        “Totoo iyan, anak…pero paano mo mapauunlad ang ating kabuhayan kung hindi mo alam ang
        mga hirap sa pagtatayo niyan?”\n
        Hindi maintindihan ng binata ang sinabi ng kanyang ina, subalit naisip niyang makapagtitiis pa
        siya. Isinubsob na lamang niya ang ulo sa pag-aaral.
        Nakatapos naman ng inhinyerya ang binata. Hindi siya pangunahin sa klase, ngunit sa pagsusulit
        sa gobyerno, nakabilang siya sa nangungunang unang dalawampu.
        “Ngayon anak…bibigyan kita ng limampung libong piso. Gamitin mo sa paghahanapbuhay,” sabi
        ng kanyang ama nang makuha na niya ang lisensiya bilang mechanical engineer.
        Namangha siya.\n
        “Akala ko…ako na ang hahawak ng ating machine shop pagkatapos ko ng pag-aaral,” nawika
        niya sa ama.\n

    </string>
    <string name="saranggola6">
        \n
        “Bata pa ako, anak. Kaya ko pang mag-asikaso ng hanapbuhay na iyan. Saka ibig ko, magpundar
        ka ng sariling negosyo.” \n
        “Bakit pa, Itay? Mayroon na tayong negosyo.” \n
        “Mabuti na ‘yong makatindig ka sa sarili mong mga paa.” \n
        Tinanggap niya ang halagang ipinagkaloob ng ama. Humiwalay na rin siya ng tirahan sa mga
        magulang.\n
        “Alam kong malaki ang hinanakit mo sa iyong ama. Gayunman, ibig kong isaisip mong, ang
        kinabukasan mo ang lagi niyang inaalala.”\n
        Ngunit may lason na sa kanyang isip. Hindi na siya nanininwala sa sinabi ng kanyang ina. Naging
        lubos ang paghihimagsik niya sa kanyang ama.
        Nagtayo siya ng isang machine shop sa dulo ng kanilang bayan. Agad-agad siyang pinagsadya
        ng kanyang ama.\n
        “Bakit hindi pa sa ikatlong bayan ka nagtayo ng machine shop? Magkukumpetensiya pa tayo rito.”\n

    </string>
    <string name="saranggola7">
        \n
        “Akala ko ba’y bahala na ako sa buhay ko, Itay?”\n
        Natigilan ang kanyang ama. Saka napapailing, nag-iwan pa ito ng salita bago lumisan.
        “Kung sa bagay…mabuting magturo ang karanasan!”\n
        May isang taon ding nagtiyaga ang binata sa pamamahala ng kanyang maliit na machine shop
        sa dulong bayan. Kakaunti ang kanyang parokyano dahil higit na malaki ang machine shop ng
        kanyang ama at mahusay ang mga tauhan nito. Nagkautang tuloy siya ng labindalawang libo sa
        mga kinukunan niya ng materyales. Nang hindi siya makabayad, inilit ang mga makinang kanyang
        ginagamit.\n
        “Nabigyan na kita ng pang-umpisang puhunan. Hindi ka sumunod sa mungkahi ko na umiwas sa
        kumpetisyon. Subukin mo namang maghanap ng puhunan sa sarili mong pagsisikap.”\n
        Noon nagsiklab ang binata. Nakalimutan niya ang paggalang sa mga magulang. Dumabog siya
        sa harap ng ama.\n
        “Ano kayong klaseng ama? Bakit ninyo natitiis ang inyong anak? Kasiyahan ba ninyong makitang
        nahihirapan ako?”\n
        “Ibig kong matutuhan mo ang lahat ng nangyayari sa buhay na ito. Hindi madali ang mabuhay sa
        mundo, anak.”\n
        “Hindi ba kaya may mga magulang ay para gumaan ang buhay ng mga anak?”

    </string>
    <string name="saranggola8">
        \n
       “Hindi ba kaya may mga magulang ay para gumaan ang buhay ng mga anak?”
        “Ang ikagagaan ng buhay ng mga anak ay wala sa mga magulang kundi nasa mga itinuturo nila
        sa mga ito.”\n
        Nagkahiwalay ng landas ang mag-ama. Naglayas ang binata nang hindi man lamang nagpaalam
        kahit sa ina. Nagpalipat-lipat sa kung saan-saang trabaho hanggang pagkaraan ng limang taon,
        nakaipon siya ng sampung libong piso at nakabili ng maliit na machine shop. Kumuntrata siya ng
        paggawa ng tambutso sa isang auto assembler at kumita siya nang malaki. Sa loob ng tatlong
        taon, gumawa na rin ang machine shop niya ng mga partes ng kotse.
        Ang dugo ay dugo, anang kasabihan, kaya dinadalaw ang lalaki ng kanyang may edad nang ina.
        Isang araw, dumating ito sa kanilang bahay, gaya ng dati may pasalubong sa tatlong apong lalaki.\n
        “Ibig ng Itay mong makita ang kanyang mga apo, pero hindi siya makadalaw dahil sa hinanakit
        mo,” sabi ng kanyang ina.\n
        “Kinalimutan ko na, Inay, na nagakaroon ako ng ama!”\n
        Umiyak ang kanyang ina.\n

    </string>

    <string name="saranggola9">
        \n
       “Kung gayon… baka hindi na kayo magkita, anak!” nawika nito bago umalis.
        Sa tindi ng hinanakit, hindi pa rin niya binigyang-halaga ang bulalas na iyon ng kanyang ina.
        Nagpakagumon siya sa trabaho, naghanap pa ng mga bagong kontrata hanggang sa loob pa ng
        dalawang taon, kilala na ang kanyang machine shop sa Pasay. Isang araw, hindi niya dinatnan
        ang kanyang asawa at tatlong anak sa bahay.\n
        “Nasaan sila?” usig niya sa katulong.\n
        “Umuwi ho uli sa probinsya. Patawirin daw ho ang inyong ama!”\n
        “Umuwi uli? Bakit, lagi ba sila roon?”\n
        Tumango ang tinanong na katulong.\n
        “May dalawang ulit na hong regular silang nagpupunta roon. Dinadalaw ang inyong matanda.”
        May poot na sumiklab sa kanyang dibdib. Nanlambot siya sa galit. Ngunit sa pagkaunawang
        patawirin ang kanyang ama, nagbalik sa kanyang isip ang masasayang sandali sa piling nito.
        Nagunita niya ang pagpapalipad nila ng saranggola.\n
    </string>
    <string name="saranggola10">
        \n
      “Wala sa laki ng saranggola ang pagpapalipad at pagpapatagal niyon sa itaas, nasa husay, tiyaga
        at ingat iyan!”\n
        Magdamag siyang hindi mapalagay. Lagi niyang naiisip ang sinabing iyon ng kanyang ama.
        Kinabukasan, sakay ng kanyang kotse, nagbalik siya sa bayang sinilangan.
        “Patay na siya!” bulalas ng kanyang asawang umiyak sa kanyang dibdib.\n
        May nabugnos na moog sa kanyang puso. Nahalinhan ng pagsisisi ang hinanakit. Nilapitan niya
        ang ina at sa pagkakayakap dito, umiyak siya nang marahan, kasamang nagdadalamhati ang
        lahat ng himaymay ng kanyang laman.\n
        “Huwag kang umiyak… namatay siyang walang hinanakit sa iyo.” Anas ng kanyang ina.

    </string>
    <string name="saranggola11">
        \n
        “Wa-walang hinanakit?”\n
        “Oo, anak… dahil natupad na ang pangarap niya. Nasa itaas ka na. At sabi niya sa akin, pati sa
        asawa mo… nakatitiyak siya na makapananatili ka roon.”\n
        Nang lapitan niya ang kabaong ng ama at tunghayan ang mga labi nito, parang lumundag ang
        kanyang puso at humalik sa pisngi ng yumao. Kasunod niyon, nagunita na naman niya ang
        pagpapalipad nila ng saranggola.\n
        “Wala sa laki ng saranggola ang pagpapalipad at pagpapatagal niyon sa itaas. Hayaan mo…
        tuturuan kita!” paliwanag na ama.\n
         Rading, Paquito, Nelson…tandaan ninyo ang kwentong iyan. Kwento ‘yan namin ng inyong
        namatay na lolo. Kwento naming dalawa.\n
    </string>


    <string name="mabangis1">
        \n
        Ang gabi ay mabilis na lumatag sa mga gusali, lumagom sa malalaki’t maliliit na lansangan,
        dumantay sa mukha ng mga taong pagal, sa mga taong araw-araw ay may bagong lunas na
        walang bisa. Ngunit ang gabi ay waring manipis na sutla lamang ng
        dilim na walang lawak mula sa lupa hanggang sa mga unang palapag ng mga gusali. Ang gabi
        sa kalupaan ay ukol lamang sa dilim sa kalangitan sapagkat ang gabi sa kalupaan ay hinahamig
        lamang ng mabangis na liwanag ng mga ilaw-dagitab.
        \n
        Ang gabi ay hindi napapansin ng lalabindalawahing taong gulang na si Adong. Ang gabi ay tulad
        lamang ng pagiging Quiapo ng pook na iyon. Kay Adong, ang gabi’y naroroon, hindi dahil sa may
        layunin sa pagiging naroroon, kundi dahil sa naroroon
        katulad ng Quiapo. Sa walang muwang na isipan ni Adong, walang kabuluhan sa kaniya kung
        naroon man o wala ang gabi- at ang Quiapo.
    </string>

    <string name="mabangis2">
        \n
        Ngunit isang bagay ang may kabuluhan kay Adong sa Quiapo. Alisin na ang nagtatayugang gusali
        roon, alisin na ang bagong lagusan sa ilalim ng lupa, alisin na ang mga tindahang hanggang sa
        mga huling oras ng gabi’y mailaw at mabawasan ang mga
        taong pumapasok at lumalabas doon, dahil sa isang bagay na hinahanap sa isang marikit na
        altar. Sapagkat ang simbahan ay buhay ni Adong.

        \n
        Kung ilang hanay ang mga pulubing naroroon at mga nagtitinda ng tiket ng suwipistek, ng kandila,
        ng kung anu-anong ugat ng punongkahoy at halaman. At sa mga hanay na iyon ay nakatunghay
        ang simbahan, naawa, nahahabag. At nakatingala naman
        ang mga hanay na iyon, kabilang si Adong. Hindi sa simbahan kundi sa mga taong may puso pa
        upang dumukot sa bulsa at maglapag ng konting barya sa maruruming palad. Mapapaiyak na si
        Adong. Ang tingin niya tuloy sa mga ilaw-dagitab ay parang
        mga piraso ng apoy na ikinakalat sa kalawakan. Kangina pa siyang tanghali sa loob ng marusing
        na bakuran ng simbahan, nagsawa na ang kaniyang mga bisig sa wala pang tunog ng katuwaan.
        Bagkus ang naroon ay bahaw na tunog ng babala. Babalang
        ipinararamdam ng pangangalam ng kaniyang sikmura at sinasapian pa ng takot na waring higad
        na gumagapang sa kaniyang katawan.
    </string>
    <string name="mabangis3">
        \n
        “Mama… Ale, palimos na po.”\n
        Ang maraming mukhang nagdaraan ay malalamig na parang bato, ang imbay ng mga kamay at
        hiwatig ng pagwawalang-bahala, ang hakbang ay napapahalaga ng pagmamadali ng pag-iwas.
        “Palimos na po, ale… hindi pa po ako nanananghali!” Kung may pumapansin man sa panawagan
        ni Adong, ang nakikita niya ay irap,\n
        pandidiri, pagkasuklam. “Pinaghahanapbuhay ‘yan ng mga magulang para maisugal,” madalas
        naririnig ni Adong. Nasasaktan siya, sapagkat ang bahagi ng pangungusap na iyon ay untag sa
        kaniya ni Aling Ebeng, ang matandang pilay na kaniyang katabi sa
        dakong liwasan ng simbahan.\n
        At halos araw-araw, lagi siyang napapaiyak, hindi lamang niya ipinahahalata kay Aling Ebeng, ni
        kanino man sa naroroong nagpapalimos. Alam niyang hindi maiiwasan ang paghindi sa kaniya
        ng limang piso, sa lahat. Walang bawas.
    </string>

    <string name="mabangis4">
        \n
        “May reklamo?” ang nakasisindak na tinig ni Bruno. Ang mga mata nito’y nanlilisik kapag
        nagpatumpik-tumpik siya sa pagbibigay.\n
        At ang mga kamay ni Adong ay manginginig pa habang inilaladay niya sa masakim na palad ni
        Bruno ang salapi, mga baryang matagal ding kumalansing sa kaniyang bulsa, ngunit kailan man
        ay hidni nakarating sa kaniyang bituka.\n
        “Maawa na po kayo, Mama.. Ale.. gutom na gutom na ako!”\n
        Ang mga daing ay walang halaga, waring mga patak ng ulan sa malalaking bitak ng lupa. Ang
        mga tao’y naghihikahos na rin. Ang panahon ay patuloy na ibinuburol ng karukhaan.
        Ang kampana ay tumutugtog at sa loob ng simbahan, pagkaraan ng maikling sandali, narinig ni
        Adong ang pagkilos ng mga taong papalabas, waring nagmamadali na tila ba sa wala pang isang
        oras na pagkakatigil sa simbahan ay napapaso, nakararamdam ng hapdi, hindi sa katawan, kundi
        sa kaluluwa. Natuwa si Adong. Pinagbuti niya ang paglalahad ng kaniyang palad at pagtawag sa
        mga taong papalapit sa mga taong sa kaniyang kinaroroonan.

    </string>
    <string name="mabangis5">
        \n
        “Malapit nang dumating si Bruno…” ani Aling Ebeng na walang sino mang pinatutungkulan.
        Manapa’y para sa lahat na maaring makarinig.\n
        Biglang-bigla, napawi ang katuwaan ni Adong. Nilagom ng kaniyang bituka ang nararamdamang
        gutom. Ang pangambang sumisigid na kilabot sa kaniyang mga laman at nagpapantindig sa
        kaniyang mga balahibo ay waring dinaklot at itinapon sa malayo ng isang mahiwagang kamay.
        Habang nagdaraan sa kaniyang harap ang mga taon malamig, walang awa, walang pakiramdamnakadarama siya ng kung anong bagay na apoy sa kaniyang kalooban. Aywan niya kung bakit
        gayon ang nararamdaman niya matapos mapawi ang kaniyang gutom at pangamba. Kung ilang
        araw na niyang nadarama iyon, at hanggang sa ngayon ay naroroon pa’t waring umuuntag sa
        kaniya na gumawa ng isang marahas na bagay.
        Ilang barya ang nalaglag sa kaniyang palad, hindi inilagay kung inilaglag, sapagkat ang mga
        palad na nagbibigay ay nandidiring mapadikit sa marurusing na palad na wari bang mga kamay
        lamang na maninipis ang malinis. Dali-daling inilagay ni Adong ang
        mga barya sa kaniyang lukbutan. Ilan pang barya ang nalaglag sa kaniyang palad. At sa
        kaabalahan niya’y hindi na napansing kakaunti na ang mga taong lumalabas mula sa simbahan.



    </string>
    <string name="mabangis6">
        \n
        Nakita na naman ni Adong ang mga mukhang malamig, ang imbay ng mga
        kamay na nagpapahiwatig ng pagwawalang bahala, ang mga hakbang ng nagmamadaling
        pag-iwas.\n

        “Adong… ayun na si Bruno” narinig niyang wika ni Aling Ebeng.\n
        Tinanaw ni Adong ang ininguso sa kaniya ni Aling Ebeng. Si Bruno nga. Ang malapad na katawan,
        ang namumutok na mga bisig. Ang maliit na ulong pinapangit ng suot na gora. Napadukot si
        Adong sa kaniyang bulsa. Dinama niya ang mga barya roon. Malamig.
        At ang lamig na iyon ay waring dugong biglang umagos sa kaniyang mga ugat. Ngunit ang lamig
        na iyon ay hindi nakasapat upang ang apoy na nararamdaman niya kangina pa ay mamamatay.
        Mahigpit niyang kinulong sa kaniyang palad ang mga baryang
        napagpalimusan.\n
        “Diyan na kayo, Aling Ebeng… sabihin ninyo kay Bruno na wala ako!” mabilis niyang
        sinabi sa matanda.\n
        “Ano? Naloloko ka na ba, Adong? Sasaktan ka ni Bruno. Nakita ka ni Bruno!”\n

    </string>
    <string name="mabangis7">
        \n
        Narinig man ni Adong ang sinabi ng matanda, nagpatuloy pa rin sa paglalakad, sa simula’y
        marahan, ngunit nang makubli siya sa kabila ng bakod ng simbahan ay pumulas siya ng takbo.
        Lumusot siya sa pagitan ng mga dyipni na mabagal sa pagtakbo. Sumiksik
        siya sa kakapalan ng mga taong salu-salubong sa paglalakad. At akala niya’y nawala na siya sa
        loob ng sinuot niyang mumunting iskinita.
        \n
        Sumandal siya sa poste ng ilaw-dagitab. Dinama niya ang tigas niyon sa pamamagitan ng
        kaniyang likod. At sa murang isipang iyon ni Adong ay tumindig ang tagumpay ng isang musmos
        na paghihimagsik ng paglayo kay Bruno, ng paglayo sa Quiapo, ng paglayo
        sa gutom, sa malalamig na mukha, sa makatunghay na simbahan, sa kabangisang sa mula’t pa’y
        nakilala niya at kinasusuklaman. Muling dinama niya ang mga barya sa kaniyang bulsa. At iyon
        ay matagal din niyang ipinakalansing.
        “Adong!” Sinundan iyon ng papalapit na mga yabag.\n

    </string>
    <string name="mabangis8">
        Napahindik si Adong. Ang basag na tinig ay naghatid sa kaniya ng lagim. Ibig niyang tumakbo.
        Ibig niyang ipagpatuloy ang kaniyang paglayo. Ngunit ang mga kamay ni Bruno ay parang bakal
        na nakahawak na sa kaniyang bisig, niluluray ang munting lakas
        na nagkakaroon ng kapangyarihang maghimagsik laban sa gutom, sa pangamba at kabangisan.
        “Bitiwan mo ako! Bitiwan mo ako!” Naisigaw na lamang ni Adong. Ngunit hindi na niya muling
        narinig ang basag na tinig. Naramdaman na lamang niya ang malupit na palad ni Bruno. Natulig
        siya. Nahilo. At pagkaraan ng ilang sandali, hindi
        na niya naramdaman ang kabangisan sa kapayapaang biglang kumandong sa kaniya.

    </string>
</resources>