<resources>
    <string name="app_name">E-Bookabularyo</string>
    <string name="e_bokalbularyo">E-BOKALBULARYO</string>
    <string name="opening_message">
        Ang iyong kasama sa masusing pag-aaral ng bokabularyo at panitikan. Narito ako upang gabayan ka sa pag-aaral tungo sa malalimang pag-unawa ng mga salita, kahulugan, at konsepto na may kaugnayan sa makulay na mundo ng panitikan. \n\n    Asahan mong ako ay laging kasama sa iyong paglalakbay sa mundo ng kaalaman!
    </string>

    <string name="message1">Kumusta! Ako si Bb. Bernadeth M. Del Barrio, isang mananaliksik sa larangan ng edukasyon na may kursong Batsilyer sa Sekundaryang Edukasyon, Medyor sa Filipino. Bilang isang tagapagtuklas at tagapagtaguyod ng kahalagahan ng wika at kulturang Filipino, layunin kong mapalakas ang wika at panitikan gamit ang e-kagamitang ito. Halina’t, kasama mo kami sa iyong paglalakbay!</string>
    <string name="message2">Kumusta! Ako si Bb. Bernadette R. Odiaz, isang mapagkumbabang mananaliksik sa larangan ng edukasyon na may kursong Batsilyer sa Sekundaryang Edukasyon Medyor sa Filipino. Bilang tagapagtuklas na may pagnanais na makatulong sa pag-unlad ng kaalaman sa paggamit ng elektronikong kagamitan para sa bokabularyo at panitikan. Kami ay narito para kayo ay gabayan. Kaya, halina\'t kasama mo kami sa iyong paglalakbay!</string>
    <string name="next">NEXT</string>
    <string name="ano_ang_iyong_pangalan">Ano ang iyong pangalan?</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="hear_a_story">Hear a story</string>
    <string name="select_quizzes">Select Quizzes</string>


    <string name="Panuto1_kite">I. Multiple choice \nPanuto: \nPiliin at pindutin ang tamang sagot</string>
    <string name="Panuto2_kite">II. Multiple choice \nPanuto: \nTukuyin ang kasingkahulugan ng mga salitang may salungguhit na halaw sa
                            kuwentong Ang Saranggola</string>
    <string name="Panuto3_kite">II. Multiple choice \nPanuto: \nPiliin at pindutin ang tamang sagot</string>

    <string name="Panuto1">I. Multiple choice \nPanuto: \nPiliin at pindutin ang tamang sagot</string>
    <string name="Panuto2">II. Multiple choice \nPanuto: \nTukuyin ang kasingkahulugan ng mga salitang may salungguhit na halaw sa
                            kuwentong Mabangis na Lungsod ni Efren Abueg.</string>
    <string name="Panuto3">III. Matching Type \nPanuto: \nTukuyin ang kasingkahulugan ng salita </string>
    <string name="Q1_test2">1. Ang gabi ay mabilis na  <u>lumagom</u> sa malalaki’t maliliit na lansangan</string>
    <string name="Q2_test2">2. Dumantay sa mukha ng mga taong araw-araw na may bagong <u>lunas</u>  na walang bisa.</string>
    <string name="Q3_test2">3. <u>Mabangis na liwanag</u>  ng ilaw-dagitab.</string>
    <string name="Q4_test2">4. Isang bagay na hinahanap na hinahanap sa isang <u>marikit</u>  na altar.</string>
    <string name="Q5_test2">5. Ang pangambang <u>sumisigid</u>  sa kaniyang mga laman.</string>
    <string name="Q6_test2">6. Alisin na ang <u>nagtatayugang</u>  gusali roon.</string>
    <string name="Q7_test2">7. Ang <u>imbay</u>  ng mga kamay at hiwatig ng pagwawalang bahala.</string>
    <string name="Q8_test2">8. Ang mga tao ay <u>naghihikahos</u>  din.</string>
    <string name="Q9_test2">9. Nandidiring mapadikit sa <u>marurusing</u>  palad na wari bang mga kamay ay manipis.</string>
    <string name="Q10_test2">10. Ang nakikita niya ay irap, pandidiri, at <u>pagkasuklam</u> .</string>

</resources>